---
aliases:
- ../../kde-frameworks-5.13.0
date: 2015-08-12
layout: framework
libCount: 60
src: /announcements/frameworks/5-tp/KDE_QT.jpg
---
### Нові бібліотеки

- KFileMetadata: бібліотека для керування метаданими файлів та видобування цих метаданих
- Baloo: комплекс для індексування і пошуку файлів

### Зміни, що стосуються усіх бібліотек

- Збільшено номер версії Qt, потрібної для роботи, з 5.2 до 5.3
- Діагностичні повідомлення портовано на категоризований варіант, щоб зменшити кількість типово виведених зайвих повідомлень.
- Переглянуто і оновлено документацію у форматі DocBook.

### Інтеграція бібліотек

- Виправлено аварійне завершення у діалоговому вікні роботи з файлами, коли показано лише каталоги.
- Скасовано використання options()-&gt;initialDirectory() у Qt &lt; 5.4.

### Інструменти Doxygen KDE

- Додано сторінки довідника (man) для скриптів kapidox та оновлено дані щодо супровідника у setup.py.

### KBookmarks

- KBookmarkManager: використання KDirWatch замість QFileSystemWatcher для виявлення створення user-places.xbel.

### KCompletion

- Виправлення високих роздільних здатностей у KLineEdit/KComboBox
- KLineEdit: заборонено вилучення користувачем тексту, якщо lineedit є придатним лише для читання.

### KConfig

- Не рекомендовано використання застарілого програмного інтерфейсу.
- Скасовано створення застарілого коду.

### KCoreAddons

- Додано Kdelibs4Migration::kdeHome() для випадків без покриття ресурсами.
- Виправлено попередження щодо tr().
- Виправлено збирання KCoreAddons на Clang+ARM

### KDBusAddons

- KDBusService: документовано можливість підняття активного вікна у Activate()

### KDeclarative

- Виправлено застарілий виклик KRun::run
- Виправлено поведінку MouseArea при відображенні координат фільтрованих дочірніх подій.
- Виправлено виявлено створення початкової піктограми обличчя.
- Виправлено оновлення усього вікна під час обробки креслення (вада 348385)
- Додано контекстну властивість userPaths.
- Виправлено зависання через порожній QIconItem.

### Підтримка KDELibs 4

- kconfig_compiler_kf5 пересунуто до libexec, використано kreadconfig5 замість перевірки findExe.
- Документовано (не зовсім оптимальні) замінники KApplication::disableSessionManagement.

### KDocTools

- З згоди dfaure змінено речення щодо сповіщення щодо вад.
- Адаптовано німецький переклад user.entities, відповідно до en/user.entities
- Оновлено general.entities: змінено розмітку для бібліотек frameworks і Плазми з application на productname.
- Оновлено en/user.entities.
- Оновлено шаблони книги підручника і сторінки довідника (man).
- Використано CMAKE_MODULE_PATH у cmake_install.cmake.
- Вада: 350799
- Оновлено general.entities
- Реалізовано пошуку потрібних для роботи модулів perl.
- Створено простір назв для допоміжного макросу у встановленому файлі макросів.
- Переклади назв ключів адаптовано до стандартних перекладів, наданих Termcat

### KEmoticons

- Встановлення теми Breeze.
- Kemoticons: стандартними тепер є емоційки Breeze, а не Glass
- Пакунок емоційок Breeze, створений Uri Herrera.

### KHTML

- KHTML тепер можна користуватися без пошуку закритих залежностей

### KIconThemes

- Вилучено тимчасове розміщення рядків.
- Вилучено діагностичний запис у ієрархії тем.

### KIdleTime

- Виправлено встановлення закритих (приватних) заголовків для додатків платформ.

### KIO

- Вилучено непотрібні обгортки QUrl.

### KItemModels

- Нова модель проксі: KExtraColumnsProxyModel, надає змогу додавати стовпчики до наявної моделі.

### KNotification

- Виправлено початкову позицію за віссю Y для резервних контекстних вікон.
- Зменшено кількість залежностей і пересунуто до Tier 2.
- Перехоплення невідомих записів сповіщень (розіменування нульового вказівника) (вада 348414)
- Вилучено непотрібне повідомлення із попередженням.

### Бібліотека Package

- Створено субтитри, субтитри ;)
- kpackagetool: виправлено виведення спеціальних символів до stdout

### KPeople

- Додано AllPhoneNumbersProperty
- PersonsSortFilterProxyModel тепер можна користуватися у QML.

### Kross

- krosscore: виправлено встановлення заголовка із змішаним регістром символів у "KrossConfig"
- Виправлено тести Python2 так, щоб вони працювали у PyQt5.

### KService

- Виправлено kbuildsycoca --global.
- KToolInvocation::invokeMailer: виправлено долучення, якщо долучень декілька.

### KTextEditor

- Виправлено типовий рівень журналювання для Qt &lt; 5.4.0, виправлено назву журналу cat.
- Додано підсвічування для Xonotic (вада 342265)
- Додано підсвічування для Groovy (вада 329320)
- Оновлено підсвічування J (вада 346386)
- Виправлено компіляцію з MSVC2015.
- Менше випадків використання iconloader, виправлено більше піксельованих піктограм.
- Вмикання або вимикання пошуку усіх кнопок під час зміни візерунка.
- Поліпшено панель пошуку і заміни.
- Вилучено непотрібну розпірку з розширеного інтерфейсу.
- Простіша панель пошуку.
- vi: виправлено помилкове читання прапорця markType01.
- Виправлено оцінку базового методу виклику.
- Вилучено перевірки, QMetaObject::invokeMethod вже захищено від цього.
- Виправлено вади, пов'язані із високою роздільною здатністю у засобах визначення кольору.
- Чищення coe: QMetaObject::invokeMethod тепер безпечне щодо нульових вказівників.
- більше коментарів
- Змінено спосіб, у який забезпечується безпечність від нульових даних.
- Тепер типово виводяться лише попередження і помилки.
- Вилучено застарілі завдання з коду.
- Використання QVarLengthArray для убезпечення тимчасової ітерації QVector.
- Пересунуто виправлення для встановлення відступів для міток груп на час створення списку.
- Виправлено деякі серйозні помилки, пов'язані із KateCompletionModel у режимі ієрархії.
- Виправлено помилки у дизайні моделі, пов'язані із прив'язкою до поведінки Qt 4.
- Виправлено використання правил umask під час збереження нового файла (вада 343158)
- Додано підсвічування коду meson.
- Оскільки у Varnish 4.x впроваджено різноманітні синтаксичні зміни, порівняно з Varnish 3.x, дописано окремі правила підсвічування синтаксичних конструкцій для Varnish 4 (varnish4.xml, varnishtest4.xml).
- Виправлено вади, пов'язані із високою роздільною здатністю.
- vimode: усунено аварійне завершення, якщо команду &lt;c-e&gt; використовують наприкінці документа. (вада 350299)
- Реалізовано підтримку багаторядкових рядків у QML.
- Виправлено синтаксис у oors.xml.
- Додано підсвічування CartoCSS, автор — Lukas Sommer (вада 340756)
- Виправлено підсвічування конструкцій із рухомою крапкою, використано вбудований тип Float, подібно до C (вада 348843)
- Виправлено зворотні напрямки для команд split (вада 348845)
- Вада 348317 — підсвічування синтаксичних конструкцій у Katepart мають розпізнавати екранування у стилі u0123 для JavaScript (вада 348317)
- Додано файли *.cljs (вада 349844)
- Оновлення файла підсвічування коду GLSL.
- Виправлено типові кольори, тепер розрізняти їх простіше.

### KTextWidgets

- Вилучення застарілого засобу підсвічування

### Бібліотека KWallet

- Виправлено збирання у Windows.
- Виправлено виведення попередження із кодом помилки, коли спроба відкриття сховища паролів системою PAM зазнає невдачі.
- Тепер після помилки під час відкриття сховища паролів система повертає код помилки модуля, а не -1.
- Повідомлення «unknown cipher» від модуля обробки тепер має від'ємний код повернення.
- Стеження за PAM_KWALLET5_LOGIN для KWallet5.
- Виправлено аварійне завершення, якщо перевірку MigrationAgent::isEmptyOldWallet() не пройдено.
- Тепер KWallet може бути розблоковано PAM за допомогою модуля kwallet-pam.

### KWidgetsAddons

- Новий програмний інтерфейс приймає параметри QIcon для встановлення параметрів піктограм на панелі вкладок.
- KCharSelect: виправлено категорію unicode і використано boundingRect для обчислення ширини.
- KCharSelect: виправлено ширину комірки, тепер ширина відповідає вмісту.
- Тепер поля KMultiTabBar є нормальними на екранах із високою роздільністю.
- KRuler: нереалізований KRuler::setFrameStyle() визнано застарілим, вилучено зайві коментарі.
- KEditListWidget: вилучено поле, що забезпечує краще вирівнювання з іншими віджетами.

### KWindowSystem

- Поліпшено читання даних NETWM (вада 350173)
- Захист для застарілих версій Qt, подібний до такого самого у kio-http.
- Виправлено встановлення закритих (приватних) заголовків для додатків платформ.
- Завантаження специфічних для платформи частин як модулів.

### KXMLGUI

- Виправлено поведінку методу KShortcutsEditorPrivate::importConfiguration.

### Бібліотеки Plasma

- Використання щипання тепер може перемикати стільницю між різними рівнями масштабування календаря.
- Коментар щодо дублювання коду у icondialog.
- Колір ямки повзунка раніше було жорстко закодовано, тепер він визначається схемою кольорів.
- Використання QBENCHMARK замість жорстких вимог щодо швидкодії комп'ютера.
- Значно поліпшено навігацію за календарем, використано огляд року та декади.
- У PlasmaCore.Dialog тепер є властивість «opacity».
- Додано трохи місця для кнопки-перемикача.
- Виправлено показ циклічного тла, якщо є меню.
- Додано визначення X-Plasma-NotificationAreaCategory.
- Встановлення сповіщень та екранного дисплея для показу на усіх стільницях.
- Виведення корисного попередження, якщо не вдається отримати коректне значення KPluginInfo.
- Виправлено потенційну нескінченну рекурсію у PlatformStatus::findLookAndFeelPackage()
- Перейменовано на software-updates.svgz файл software.svgz.

### Sonnet

- Додано код CMake для вмикання збирання додатка Voikko.
- Реалізовано Sonnet::Client для засобів перевірки правопису Voikko.
- Реалізовано заснований на Voikko засіб перевірки правопису (Sonnet::SpellerPlugin)

Обговорити цей випуск та поділитися ідеями можна у розділі коментарів до <a href='https://dot.kde.org/2014/07/07/kde-frameworks-5-makes-kde-software-more-accessible-all-qt-developers'>статті з новиною</a>.
